# Интегральное представление изображения
Программа реализует интегральное представление матрицы изображения, а так же нахождение суммы пикселей произвольного прямоугольника, с помощью интегрального представления.
Полная документация находится в _docs/build/html/index.html_

__Содержание:__
* Интегральное представление
  * Что это такое
  * Где используется
  * Реализация
* Сумма пикселей
  * Принцип работы
  * Реализация

## Интегральное представление

### Что это такое

Каждое чёрно-белое (обесцвеченное) изображение можно представить в виде матрицы, состоящей из одних лишь чисел – контрастности конкретного пикселя.

_Интегральное представление изображения_ – это матрица, совпадающая по размерам с исходным изображением. В каждом элементе ее хранится сумма интенсивностей всех пикселей, находящихся левее и выше данного элемента. Элементы этой матрицы можно рассчитать по формулам:

$`II(x, y) = \sum_{i=0, j=0}^{{i}\leq{x}, {j}\leq{y}} I(i,j)`$

$`II(x,y) =  I(x, y) - II(x - 1,y - 1) + II(x - 1,y) + II(x,y - 1)`$

где $`𝐼(i,𝑗)`$ – яркость пикселя исходного изображения, $`𝐼𝐼(𝑥, 𝑦)`$ – элемент интегрального изображения, содержащий в себе сумму пикселей изображения в прямоугольнике от $`(0,0)`$ до $`(x,y)`$.

<img src="https://cf2.ppt-online.org/files2/slide/n/NidFhJOUcvCrSIz7mqaX3Apg9D5EbsykTVMRLH/slide-3.jpg" alt="Пример интегрального представления" width="600"/>

### Где используется

Интегральное изображение использутся для быстрого вычисления яркости заданных участков изображения ([в вейвлет-преобразованиях](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%B9%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5), [фильтрах Хаара](https://www.graphicon.ru/oldgr/courses/cg_el01/lect_wav/ch1.pdf), [рассчёте дескрипторов (SURF)](https://www.graphicon.ru/oldgr/courses/cg_el01/lect_wav/ch1.pdf)).

Так же с помощью интегрального представления можно найти сумму пикселей произвольного прямоугольника (или любой другой фигуры, которую можно аппроксимировать несколькими прямоугольниками). см. Сумма пикселей.

### Реализация

Интегральное представление реализовано в виде функции, принимающей на вход матрицу исходного изображения
```
def integral_view(matrix: list) -> list:
```
В вложенном цикле проходим по всем пикселям исходной матрицы. Если мы находимся не в первом столбце $`({j}\neq{0})`$, то к данному пикселю прибавляем пиксель, находящийся слева $`(i, j-1)`$. Если мы находимся не в перой строке $`({i}\neq{0})`$, то к данному пикселю прибавляем пиксель, находящийся сверху $`(i-1,j)`$. Если мы находимся не в первом столбце и не в первой строке одновременно $`({i}\neq{0}, {j}\neq{0})`$, то из данного пикселя вычитаем пискель, находящийся левее и выше $`(i-1,j-1)`$.
```
for i in range(row):
    for j in range(column):
        if i == 0 and j == 0:
            continue
        if j != 0:
            integral_mtr[i][j] += integral_mtr[i][j - 1]
        if i != 0:
            integral_mtr[i][j] += integral_mtr[i - 1][j]
        if i != 0 and j != 0:
            integral_mtr[i][j] -= integral_mtr[i - 1][j - 1]
```
Возвращаем матрицу интегрального представления.
```
return integral_mtr
```

## Сумма пикселей

### Принцип работы
Одной из полезнейших особенностей интегрального представления является возможность очень быстро вычислить сумму пикселей произвольного прямоугольника (или любой другой фигуры, которую можно аппроксимировать несколькими прямоугольниками). Сумму внутри прямоугольника можно выразить через суммы и разности смежных прямоугольников по формуле:

$`SumOfRect(ABCD) = II(A) + II(C) - II(B) - II(D)`$

где $`А`$ – прямоугольник в левом верхнем углу,
    $`B`$ – все прямоугольники верхнего ряда,
    $`C`$ – все прямоугольники,
    $`D`$ – все прямоугольники левой колонки.

<img src="https://robocraft.ru/files/opencv/IntegralImage2.png" alt="Сумма пикселей прямоугольника" width="600"/>

### Реализация

Сумма пикселей реализована в виде функции, которая принимает на вход матрицу исходного изображения и четыре числа - координаты врехнего лего и правого нижнего углов. В качетсве возвращаемого значения число - сумма пикселей, заданного прямоугольника.
```
def rect_sum(matrix: list, x1: int, y1: int, x2: int, y2: int) -> int:
```
На основе матрицы исходного изображения строим матрицу интегрального представления.
```
sum_mtr = integral_view(matrix)
```
Если координаты левого угла $`(x1=0,y1=0)`$, то возвращаем значение матрицы интегрального представления в ячейке $`(x2,y2)`$. Иначе, если левый угол расположен в первой строке (x1=0), то возвращаем разность значений матрицы интегрального представления в ячейке $`(x2,y2)`$ и $`(x2,y1-1)`$. Иначе, если левый угол расположен в первом столбце $`(y1=0)`$, то возвращаем разность значений матрицы интегрального представления в ячейке $`(x2,y2)`$ и $`(x1-1,y2)`$. Иначе возвращаем значение в соответствии с полной фомулой нахождения суммы пикселей.
```
if x1 == 0 and y1 == 0:
    return sum_mtr[x2][y2]
elif x1 == 0:
    return sum_mtr[x2][y2] - sum_mtr[x2][y1 - 1]
elif y1 == 0:
    return sum_mtr[x2][y2] - sum_mtr[x1 - 1][y2]
return sum_mtr[x2][y2] - sum_mtr[x2][y1 - 1] - sum_mtr[x1 - 1][y2] + sum_mtr[x1 - 1][y1 - 1]
```
